\chapter{Web-Crawlers para extração de dados na plataforma Lattes}
	%Acesso as informações da plataforma lattes.
	
\begin{resumocapitulo}	
	O acesso as informações da plataforma Lattes tornou-se ação de grande importância para a comunidade científica, devido ao fato desta plataforma concentrar dados de diversos pesquisadores, e por ser a principal fonte de dados sobre evoluções de pesquisas no Brasil. Embora o CNPq disponibilize de duas modalidades de extração em massa dos dados, utilizar ferramentas como\emph{Web-Crawlers},  passou a ter grande aceitação pela comunidade científica, pois além de realizar as extrações estas ferramentas mineram as informações tornando-as mais objetivas e exploram relações entre os currículos extraídos. 
\end{resumocapitulo}	

\section{Web-Crawlers}
	\emph{Web-Crawlers} é o nome dado a ferramentas de buscas e extrações de informações de determinadas páginas da \emph{web}. Basicamente essas ferramentas partem de um conjunto de \emph{URLs} (\emph{Uniform Resource Locator}), e tem o objetivo de extrair páginas da internet, ou apenas  um conteúdo específico contido nelas. Esta necessidade surge geralmente quando a interface de uma página da \emph{web} é complexa e não oferece opções para uma determinada extração, ou depende da entrada do usuário todas às vezes que é necessário recuperar um conteúdo~\cite{mirtaheri2013brief}.
	
	A história dos \emph{Web-Crawlers} teve seu início em $1991$, com a criação das ferramentas \emph{World Wide Web Wanderer}, \emph{Jump Station}, \emph{World Wide Web Worm} e  \emph{RBSE Spider}~\cite{genvlandwwww}. Esses \emph{Web-Crawlers} buscavam informações estatísticas de algumas \emph{URLs} que constantemente eram extraídas e armazenadas em um repositório próprio~\cite{mirtaheri2013brief}, em $1994$, foram criados dois outros \emph{Web-Crawlers}: \emph{WebCrawler} e \emph{MOMSpider}. Estas ferramentas além de buscar informações da \emph{web}, conseguiam recuperar e classificar a confiança de uma determinada página, inserindo essa informação em um lista-negra, para ser utilizada por outros \emph{Web-Crawlers}. Um  destaque para ferramenta \emph{WebCrawler}, pois foi a percursora a permitir que seus usuários explorassem o conteúdo das páginas \emph{web} e  não apenas as palavras chaves das páginas~\cite{kausar2013web}.
	
	Entre $1994$ e $1998$ alguns motores comerciais de buscas surgiram na \emph{web}  utilizando o conceito e a inspiração dos \emph{Web-Crawlers}, tais como: \emph{infoseek}~\cite{Infoseek:2017}, \emph{lycos}~\cite{Lycos:2017},
	\emph{altavista}~\cite{altavista:2017},
	\emph{excite}~\cite{excite:2017},
	\emph{dogpile}~\cite{dogpile:2017} e
	\emph{ask}~\cite{ask:2017}. 
	
	Em $1998$ o buscador Google foi lançado, e no mesmo ano teve uma grande adesão do mercado~\cite{google:2017}. Com uma interface simples e bem organizada, trazia resultados mais precisos com um filtro bem definido excluindo uma grande parte de resultados não relevantes, devido a utilização do algoritmo de \emph{PageRank}~\cite{brin2006pagerank}.

	Atualmente o conceito de \emph{Web-Crawlers}, possui aceitação relevante dos pesquisadores em diversas áreas de conhecimento, tais como: mineração de texto~\cite{santos2014mineraccao}, análise de vulnerabilidades~\cite{rocha2012ferramenta, machado2016web}, recuperação de informações~\cite{rodrigues2010ferramenta} e mineração de dados~\cite{elishar2012organizational,santos2010prototipo,Mena-Chalco2009, alves2016hierarchical}.
	
%\subsection{Ferramentas de extrações da plataforma Lattes e Web-Crawlers}	
%\section{FERRAMENTAS PARA EXTRAÇÕES DE DADOS NA PLATAFORMA LATTES E WEB-CRAWLERS}
\section{Ferramentas para extrações de dados na plataforma Lattes e Web-Crawlers}
	
No Brasil, a plataforma Lattes é a base de dados com maior número de informações relacionados a pesquisadores, sendo referência mundial no quesito organização da vida acadêmica e científica de um país~\cite{lane2010let}. Com já dito no capítulo inicial, extrair informações da  plataforma Lattes não é uma tarefa trivial, sendo assim, diversas pesquisas foram iniciadas com o intuito de extrair dados e gerar estatística de forma mais amigável, dentre eles temos:

\subsection{OntoLattes}

	Criado por~\citeonline{bonifacio2002ontologias}, a ferramenta OntoLattes tem por base a criação de uma ontologia do sistema de currículo da plataforma Lattes, com intuito de representa-lo em um modelo conceitual. Com este modelo criado, é possível disponibilizar estes  dados, advindos da plataforma Lattes, em repositório utilizando uma  linguagem semântica. 

	A utilização de uma linguagem semântica, veio para favorecer a consulta de informações dos currículos neste repositório. Por possibilitar a criação de conexões bem definidas dos dados, a linguagem \emph{DAML+OIL} (linguagem de ontologia especificamente projetada para utilização na \emph{web}~\cite{horrocks2002daml+oil}), desta maneira é possível realizar consultas mais produtivas e objetivas de um determinado assunto disposto em um conjuntos de currículos, através da equalização dos termos e os conceitos da ontologia~\cite{bonifacio2002ontologias},. 

	A ferramenta também oferece a possibilidade do usuário traduzir seus currículos para o formato DAML+OIL, disponibilizando quando necessário na \emph{web}. Na Figura~\ref{fig:ontolates}, é possível ver o processo desta ferramenta.

	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{OntoLattes.png} \ 
			\endtabular
		}
		\caption{Processo da ferramenta OntoLattes} 
		\label{fig:ontolates}
	\end{figure}

\subsection{GeraLattes}

	O GeraLattes é uma ferramenta de mineração das informações existentes em um conjunto de currículos Lattes, inicialmente é feito agrupamento das informações, tal como: quantidades de publicações, teses, participações em bancas, entre outros~\cite{oliveira2004geralattes}. Após realizar as extrações das informações, é criado um relatório contendo as informações agrupadas deste conjunto de currículos.

	Para iniciar este agrupamento o usuário do GeraLattes deve extrair as informações da plataforma Lattes, de forma manual em formato \emph{XML} após a extração manual, o mesmo deverá realizar o carregamento dos currículos para a ferramenta, após essa etapa os dados já estão preparados para iniciar a mineração.

\subsection{SemanticLattes}
	
	A ferramenta SemanticLattes, foi criada por ~\citeonline{da2009semantic}, com a proposta de buscar informações de um conjunto de currículos cadastrados na plataforma Lattes, utilizando relações semânticas. Aplicação do conceito de \emph{web} semântica sobre os dados extraídos da plataforma Lattes, possibilita a criação de ontologias sobre os domínios Lattes e Qualis.
	
	As ontologias são criadas utilizando a linguagem OWL(\emph{Web Ontology Language}, especifica para criação de ontologias~\cite{bechhofer2009owl}, facilitando a criação dos domínios necessários para realizar buscas semânticas das informações existentes em um currículo Lattes.
	
	Para criar as relações semânticas, é necessário que, um conjunto de currículos em formato \emph{XML} seja carregado para a ferramenta SemanticLattes. Esta ferramenta, por sua vez, não possui um módulo específico para extração das informações da plataforma Lattes, inicialmente para o usuário criar esta base de relações, o mesmo deve fazer uma extração manual de cada currículo, que se deseja carregar para a ferramenta. Na Figura~\ref{fig:SemanticLattes}, é descrito os passos necessários para utilização desta ferramenta.
	
	\begin{figure}[H] 
		\centering
		\resizebox{\linewidth}{!}{% 
			\tabular{c}
			\includegraphics[width=0.3\linewidth]{SemanticLattes.png} 
			\endtabular
		}
		\caption{Passos para utilização da ferramenta SemanticLattes} 
		\label{fig:SemanticLattes}
	\end{figure}

\subsection{LattesMiner}

O LattesMiner pode ser considerado um conjunto de bibliotecas, conhecidas como API(\emph{Application Programming Interface}), para extração de dados da plataforma Lattes. Esta biblioteca foi desenvolvida em linguagem \emph{Java} com conceito de LDE(Linguem de Domínio Especifico), que se refere a criação de um padrão para utilização de suas funções~\cite{alves2011lattesminer}.

Uma das facilidades do LattesMiner é a função para busca dos identificados dos currículos \emph{IDs}, essa opção facilita a busca de um grande volume de dados. Por ser construído com o conceito de LDE, é facilmente adaptável a uma ferramenta ou sistema próprio.

Uma das possibilidades é a implementação de regras para mineração dos dados. Os currículo são extraídos em formato \emph{html}, o que permite, com base em suas características, a criação de combinações dos dados para obter resultados sumarizados, tais como: quantidade de artigos, quantidade de orientações, quantidade de tese, presença em bancas, entre outras. A Figura \ref{fig:lattesMiner}demonstra o processo de utilização do LattesMiner.


\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{LattesMiner.png} 
		\endtabular
	}
	\caption{Passos para utilização do LattesMiner} 
	\label{fig:lattesMiner}
\end{figure}

\subsection{Lattes Extrator}

	O Lattes Extrator é uma ferramenta \emph{online} disponibilizada pelo CNPq para realizar extrações em massa dos currículos, está destinada às instituições e usuários credenciados juntos ao CNPq~\cite{stela2002lattes}.
	
	Não é disponibilizado pelo CPNq nenhuma ferramenta para análise desses dados extraídos, o Lattes Extrator apenas faz o \emph{download} dos currículos em formato \emph{XML}. Esta ferramenta é utilizado por instituições que já possuem sistemas para importação desses currículos.
	
	A grande desvantagem do Lattes Extrator, é ser um sistema fechado que necessita de um licenciamento prévio para sua utilização. 

%\subsection{Robô CV}

%O Lattes Extrator \cite{stela2002lattes} é uma ferramenta \emph{online} disponibilizada pelo CNPq para realizar extrações em massa dos currículos, e está destinada às instituições e usuários credenciados juntos ao CNPq.

%Não é disponibilizado pelo CPNq nenhuma ferramenta para análise desses dados extraídos, o Lattes Extrator apenas faz o \emph{download} dos currículos em formato \emph{xml}. Esta ferramenta é utilizado por instituições que já possuem sistemas para importação desses currículos.

%A grande desvantagem do Lattes Extrator, é ser um sistema fechado que necessita de um licenciamento prévio para sua utilização. 

\subsection{ScriptLattes}
		
	A ferramenta ScriptLattes foi desenvolvida por \citeonline{Mena-Chalco2009}, atualmente é a mais utilizadas pela comunidade científica para extração de informações da plataforma Lattes. Dentre as ferramentas apresentadas, o ScriptLattes, é a única que faz extrações dos currículos de forma automática utilizando o conceito dos \emph{Web-Crawlers}, inicialmente o ScriptLattes foi construído em linguagem \emph{perl} e posteriormente migrado para linguagem \emph{python}, que facilitou as novas atualizações no extrator dos currículos da plataforma Lattes.
		
	O ScriptLattes é uma ferramenta que faz as extrações dos currículos e a mineração dos dados, gerando relatórios como saída do seu processamento, contendo informações especificadas de cada currículo extraído, assim como relatórios de todo agrupamento. O ScriptLattes possui seis módulos, sendo eles:
		
	\begin{enumerate}
		\item Seleção dos dados: 
					
			Este módulo é responsável por fazer a extração de currículos da plataforma Lattes em formato \emph{html}. Durante o processo de extração, os currículos são normalizados em uma única codificação de caracteres, para facilitar a execução dos outros módulos. 
			
			A extração é realizada utilizando o ID (identificar Lattes) de cada currículo. Composto por um número de 16 algarismos, cada pessoa registrada na plataforma Lattes, têm seu registro associados a um ID único. Com isso, este módulo possui uma opção automática e semi-automática, que realiza a extração de uma lista de currículos com base do ID Lattes.
			%~\cite{chew2004image}
			
			Em 29 de abril de $2015$ a plataforma Lattes passou a utilizar o conceito de \emph{Captchas}, para evitar que os \emph{Web-Crawlers} façam extrações em massa, sem a intervenção humana. Desta forma a opção de extração automática ficou indisponível, porém a última versão do ScriptLattes disponibiliza de uma opção onde o usuário visualiza a imagem com o código \emph{Captchas} e solicita que o código seja digitado manualmente, após isso o currículo é extraído normalmente de forma semi-automática. 
			
			%~\cite{onchange:2017}
			Um abaixo assinado idealizado pelos	 criadores do ScriptLattes, através do site \emph{onchange.org}, teve adesão de mais de $3.000$ peticionários, que solicitavam a retirada dos \emph{Captchas} dos currículos da plataforma Lattes, porém, o mesmo não teve sua petição atendida pelo CNPq.
			
			Além da opção automática e semi-automática, o usuário pode realizar uma extração manual dos currículos em formato \emph{html}, e disponibiliza-lá em um diretório para execução dos próximos módulos. Dependendo da quantidade de currículos a serem baixados, esta opção se torna uma tarefa demorada e cansativa.
			
			\item Pré-processamento dos Dados
			
			Neste módulo é realizado uma análise no \emph{html} de cada currículo extraído, a fim de encontrar as informações referentes aos dados básicos da estrutura de um currículo, sendo: informações pessoais, produções bibliográficas, produções técnicas, produções artísticas e supervisões em andamento e concluídas.
			
			Este módulo é totalmente dependente da estrutura dos dados disposta em um currículo Lattes, sendo necessário uma atualização no processo de análise a cada modificação realizada pelo CNPq  na estrutura do currículo. Estas mudanças não são frequentes, porém caso seja necessário os mantenedores do ScriptLattes disponibilizam uma nova versão da ferramenta com as modificações necessárias em sua página online~\cite{aboutPgScriptLattes:2017}.
			
			\item Tratamento de redundâncias
			
			Realizar um tratamento de redundância sobre os dados de  currículo Lattes, é fundamental para o real entendimento das informações dispostas. Neste módulo é realizado um tratamento sobre os dados de produções realizadas em colaboração entre os pesquisadores.
			
			No âmbito de pesquisa, é muito comum que os pesquisadores realizem seus trabalhos em colaboração~\cite{mena2012caracterizando}, desta maneira as informações sobre um determinado artigo publicado em congresso,  revistas, eventos e entre outros meios de divulgações de trabalho, podem existir diversos autores e co-autores, sendo assim,  as informações podem aparecer duplicadas nos relatórios dos currículos. Desta forma esse módulo, detecta e elimina as duplicidades obtidas após o pré-processamento do currículo.
			
			Para realizar esse tratamento, algumas características dos currículos são analisadas, tal como: título da produção, nome do autor e o número \emph{DOI} (numero único de um artigo). Dentre essas características o título da produção é considerado o padrão para comparar as produções científicas elaboradas por um determinado grupo, por ainda não ter sido padronizado pela plataforma Lattes, o nome do autor e o número \emph{DOI} são avaliados em segundo plano, após a característica padrão.
			
			\item Grafo de colaboração 
			
			Este módulo é responsável em gerar um grafo para representar a colaboração entre um grupo de pesquisadores que tiveram relação em uma publicação. Cada membro deste grupo é representado por um vértice e as ligações são feitas pelas arestas desse grafo. A Figura~\ref{fig:grafoDeColaboracoes} demonstra o grafo de colaboração entre pesquisadores.

			\begin{figure}[H] 
				\centering
				\resizebox{\linewidth}{!}{% 
					\tabular{c}
					\includegraphics[width=0.3\linewidth]{figuraGraphSL.png} 
					\endtabular
				}
				\caption{Grafo de colaboração do ScriptLattes} 
				\label{fig:grafoDeColaboracoes}
			\end{figure}
			\item Geração de mapas
			
			Em algumas situações, se faz interessante saber a localização geográfica de cada pesquisador ou grupo de pesquisa, neste módulo o ScriptLattes gera um mapa, que representa essa localização geográfica de cada membro. Este mapa não se limita a um determinado país ou região.
			
			Para gerar esse mapa  é utilizado o nome do país, nome da cidade e o CEP disponível no currículo Lattes de cada pesquisador. O ScriptLattes utiliza da ferramenta de mapa disponibilizada pelo \emph{Google} (\emph{Google Maps}) para capturar longitude, latitude e gerar os mapas.
			
			\item Geração de Relatórios
			
			Os relatórios gerados neste módulo concentram informações especificas dos currículos extraídos e processados. Os Dados são separados por tipo e apresentam informações quantitativas, dividas e ordenadas por anos. É neste módulo que são gerados os gráficos de barras, onde o comprimento das barras são proporcionais as produções cientificas realizada pelo grupo de currículos ordenada por ano. Com isso, é possível analisar a quantidade de produções científicas em uma linha do tempo. Uma outra possibilidade é adicionar o Qualis (procedimentos para estratificação da qualidade da produção intelectual dos programas de pós-graduação) específico do grupo, dessa forma cada artigo publicado virá classificado com seu Qualis.
			
			Atualmente estes relatórios são gerados em formato \emph{html}, e incluem \emph{links} específicos para os mecanismos de buscas \emph{web} (Google e o Google Acadêmico, entre outros), para obter as citações de uma produção.
		\end{enumerate}

	O ScriptLattes passou a ser adotado por diversas universidade e centro de pesquisas em todo território nacional. Ao todo são $56$ cadastrados na pagina oficial do ScriptLattes,~\cite{statisticsScriptlattes:2017} na Figura \ref{fig:scriptlattesNumeros}  pode ser visto as regiões, no Brasil, onde esta ferramenta é utilizada. 

	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\textwidth]{utilizacaoScriptlattes.png}
		\caption{Utilização do Scritlattes por região.}
		\label{fig:scriptlattesNumeros}
	\end{figure}  

%Eduardo Ferreira~\cite{galego2013extraccao} através deste trabalho procurou aplicar conceitos da Web Semântica dentro de um contexto de busca de informação. 

%O ScriptLattes foi criado por Jesus Mena ~\cite{Mena-Chalco2009} como uma ferramenta de extração de informações  mais ágil e produtiva. Dado um grupo de pesquisadores registrados na plataforma Lattes, scriptLattes baixa os currículos no formato HTML, extrai informações de interesse, elimina redundâncias e cria alguns relatórios, esta ferramenta está sendo utilizada por diversas universidades e grupos de pesquisa do Brasil~\cite{aboutPgScriptLattes:2016}.

%\subsection{Utilizando ScriptLattes para extração dos currículos e mineração das informações da plataforma Lattes}
%\section{UTILIZANDO SCRIPTLATTES PARA EXTRAÇÕES DE CURRÍCULOS E MINERAÇÕES DE INFORMAÇÕES}
\section{Utilizando ScriptLattes para a extrações de currículos e minerações de informações}

A ferramenta ScriptLattes é bem completa no que tange análise de dados de currículos Lattes, esta análise deriva relatórios que auxiliam o pesquisador a responder questões relacionadas a vida acadêmica deste grupo, tal como:

\begin{description}
	\item{a) Quantas produções bibliográficas, técnicas ou artísticas foram elaboradas?}
	\item{b) Quais são os diferentes tipos de produções bibliográficas?}
	\item{c) Como é a evolução e relação das publicações ao longo dos anos?}
	\item{d) Como é a colaboração e cooperação entre os pesquisadores?}
	\item{e) Quantas teses e dissertações foram concluídas?}
	\item{f) Qual é a distribuição geográfica dos pesquisadores?}
	\item{g) Qual a formação acadêmica?}
\end{description}

	Estas informações são muito úteis e desde sua criação vem auxiliando pesquisas em diversas áreas~\cite{ferraz2017utilizaccao}. Seu processo de utilização, embora possua módulos complexos, é bem simples. Inicialmente é necessário ter em mãos uma lista de IDs Lattes, e preencher dois arquivos \emph{*.list} e \emph{*.config}.
	
	Deve-se incluir, separando com virgula, a lista de IDs com o nome pesquisador e o período que gostaria de analisar no arquivo \emph{*.list} (obrigatoriamente este arquivo deverá ter a extensão \emph{.list}). 
	
	O arquivo \emph{*.config} (obrigatoriamente este arquivo deverá ter a extensão \emph{*.config}), contém as configurações de cada módulo do ScriptLattes, e deverá ser preenchido de acordo com o nível de detalhamento que se faz necessário. Neste arquivo que iremos incluir o caminho do \emph{Cache}(diretório onde será gerado os arquivos \emph{html} dos currículos extraídos), caminho do arquivo \emph{.list} e o Qualis.
	
	Após o preenchimento dos arquivos, bastará apenas executar o arquivo \emph{scriptLattes.py} passando o caminho do arquivo  \emph{*.config}) como parâmetro. No termino da execução os relatórios serão gerados no diretório informado, a Figura~\ref{fig:ScriptLattes} demostra o processo automático para extração dos currículos da plataforma Lattes.

\begin{figure}[H] 
	\centering
	\resizebox{\linewidth}{!}{% 
		\tabular{c}
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{ScriptLattesVet.pdf} 
		\endtabular
	}
	\caption{Processo de utilização do ScriptLattes} 
	\label{fig:ScriptLattes}
\end{figure}

\subsection{Trabalhos que utilizam o ScriptLattes}

 Apresentam neste trabalho~\citeonline{fernandez2012semantic} o desenvolvimento de um sistema para visualizar através de gráficos as redes de colaboração entre um conjunto de pesquisadores. A ferramenta ScriptLattes foi utilizada na extração e disponibilização \emph{online} de toda a produção acadêmica gerada por uma lista de IDs pré-determinada gerada manualmente (para avaliação da produção acadêmica de um Programa de pós-graduação), ou por uma lista criada automaticamente pela plataforma Lattes (que neste caso referiu-se à lista de pesquisadores sobre o tema nanotecnologia no Brasil).

Para análise de rede de colaboração científica~\citeonline{giordano2015uso}, utilizaram em conjunto as ferramentas Scriptlattes e Gephi. Com finalidade de demonstrar o uso destas ferramentas, foi realizado uma análise da rede de colaboração científica de professores e alunos de uma universidade. Os resultados obtidos, observou-se um grande número de componentes, que comparado com o total de nós da rede, indicava que um percentual considerável de pesquisadores, não produziu conjuntamente com outros na instituição avaliada.

No presente trabalho,~\citeonline{mena2013prospecccao} detalham a utilização da ferramenta ScriptLattes, para prospectar dados acadêmicos. A prospecção de dados de grupos de médio a grande porte, utilizando a plataforma Lattes, não é uma tarefa trivial, e faze-la de forma manual acarreta brechas para falhas, no que deve-se a contabilização das informações existentes em cada currículo. Portanto, utilizar os relatórios gerados pelo ScriptLattes, facilita nesse processo, pois como dito anteriormente, esta ferramenta dispõe de módulos específicos para processar as informações extraídas, gerando assim relatórios com informações fidedignas dispostas na plataforma Lattes. 

A fim de identificar nas regiões brasileiras, as produções acadêmicas, produtividade de programas \emph{stricto sensu} e colaborações entre pesquisadores, que se relacionam com área de Ciência da Informação,~\citeonline{silveira2012analise} utilizaram a ferramenta ScriptLattes para realizar extrações em massa de currículos relacionados a este tema na plataforma Lattes. Para isso, esta pesquisa foi dividida em quatro etapas, sendo: mapeamento dos programas de pós-graduação em Ciência da Informação, criação de listas de docentes e colaboradores, produção de relatórios e tabulação e sintetização dos dados. Na etapa de produção de relatórios, foram extraídos currículos de docentes e colaboradores dos programas de pós-graduação em Ciência da Informação, do triênio de 2017 à 2009. Com isso foi possível descobrir uma tendência de maior produtividade de programas nas regiões nordeste e sudeste.

Neste trabalho~\citeonline{nigro2016uso} utilizaram as ferramentas(\emph{WEB-Crawlers}) ScriptLattes, ScriptGP e Patent2net, para extrair informações sobre o desenvolvimento de pesquisas sobre dengue no Brasil, e a evolução de seus grupos de pesquisas sobre esse tema. 

Visando analisar redes de coautoria a partir de registros bibliográficos,~\citeonline{de2014redes}, através dessa pesquisa extraíram dados de programas de pós-graduação \emph{stricto sensu} em Educação, utilizando a ferramenta ScriptLattes. Devido as inconsistências encontradas nos dados cadastrados na plataforma Lattes, foi realizado um trabalho manual complementar, sobre os relatórios gerados pelo ScriptLattes. Com intuito de relacionar os dados dos autores em uma matriz, utilizou-se o software VantagePoint~\cite{thevantagepoint:2017}, e para visualizar redes de colaboração foi utilizado os softwares~\cite{netdrawsoftware:2017} e \cite{ucinetsoftware:2017}



%	- Falar sobre Crawlers
%	- comentar brevemente os outros crawlers
%	- justifica o scriptlattes por meio da aceitação de outros pesquisadores
% - Falar um pouco mais do scriptlattes, como funciona, etc.



